南海行動 大破冰毒船 警配合公安 擒兩港人主腦

2018年06月28日

南海行動 大破冰毒船
警配合公安 擒兩港人主腦

■涉嫌運毒船隻遭內地海警船夾擊攔截。互聯網

【本報訊】每年6月26日國際禁毒日前後，內地都會公佈一批偵破的販毒案，其中不乏港人涉案。國家禁毒辦昨日通報近期偵破的4宗特大涉毒罪案，兩宗涉港，至少3名香港疑犯被拘捕。其中代號「406」海上走私販毒案，內地警方同香港毒品調查科聯手跟進逾年，今年1月24日告破，共拘7名疑犯，其中兩名香港主犯在香港落網。販毒集團海上被截查時，一度縱火焚燒冰毒。

國家禁毒辦官員昨在記者會上介紹了「406」販毒案的破案過程。據通報，2017年1月，公安部禁毒局部署廣東省公安廳禁毒局聯合公安邊防、海關等部門，與香港警方開展跨境緝毒執法合作，圍繞盤踞香港多年、遙控指揮跨境走私販毒活動的幕後主腦余某（男，香港人）等人的犯罪行為，成立「406」目標專案開展偵查。

■內地傳媒發佈運載冰毒船隻起火冒煙情況。互聯網

兩地共拘逾80疑犯

兩地警方先後多次組織階段性行動，共拘捕中港兩地涉案疑犯80多名，搗毀製毒工廠1處，繳獲冰毒2.4噸、涉毒船隻5艘。但該集團仍伺機進行毒品走私販運。公安部協調廣東、福建公安和香港警方，一直對該集團進行密切監控。去年12月，該集團開始策劃海上走私毒品。公安部立即會同中國海警局，啟動聯合偵查方案，並協調香港警方進一步偵查。

2018年1月，聯合專案組獲悉，該集團已將毒品在緬甸海域裝船，準備走私運往東南亞地區。1月23日，公安部禁毒局、中國海警局、廣東省公安廳禁毒局成立指揮部，海警局緊急調3艘海警執法船，赴目標海域進行攔截。24日上午，海警船在南海某海域成功攔截目標船隻。目標船上疑犯不顧執法人員警告，縱火燒船。

毒販放火燒毒滅證

執法人員登船，拘捕周某等疑犯人4名。同時，廣東專案組在汕尾市拘疑犯陳某，香港警方在港拘捕幕後組織策劃者余某等兩名疑犯。2月1日，當局將目標船拖至海南三亞港。經毒品專家檢測，發現船內多處均呈冰毒陽性反應。疑犯交代，本次用船走私並被焚燒的冰毒用茶葉袋包裝，共1,000袋約重1噸。當局無透露兩名港籍疑犯現拘何處、將在哪裏受審。

除了「406」販毒案，當局還簡介多宗販毒案，包括代號「6.01」特大海上跨國走私毒品案，該案涉及12疑犯，全部是台灣人；「1801」特大海上走私毒品案，該案香港毒品調查科協助偵破，拘8名疑犯也是台灣人；「7.20」系列跨國走私可卡因案，該案涉俄羅斯、西班牙、印度和香港，香港警方協助破案，其中1名港人疑犯被捕。

香港警方表示不評論個別案件，指香港警方與各地執法單位合作，一直按照一般國際合作慣例及國際刑警組織所制定的合作模式進行，包括情報交換及按需要採取相應的執法行動，以打擊跨境犯罪。

國家禁毒辦指，近年跨國跨境販毒集團通過海上走私毒品犯罪日益嚴峻，據悉，2017年內地禁毒部門共破獲毒案14萬宗，搗製毒販毒集團5,534個，拘捕毒品疑犯16.9萬人，撿獲毒品89.2噸。

下一則
下一則
口供繙譯出錯 涉毒男得直重審